\chapter{Message Propagation}
\label{chp:message_propagation}

Um eine hohe Flexibilität, unabhängige Entwicklung und eine bessere Verteilung der Last zu erreichen, ist die Unabhängigkeit zwischen der Siemens GNA Software und dem Backend von großer Bedeutung.
Durch die Aufteilung des Systems in kleine Teile entsteht ein verteiltes System in der Service-Oriented Architecture. Jedoch ist die Koordination und die Synchronisation solcher Systeme äußerst komplex und verlangt hohen Aufwand. Mit dieser Problematik befasst sich die \emph{Message Propagation} und bietet eine Reihe an Lösungsansätze, um diese Komplexität zu vereinfachen. In dieser Arbeit ist sich für die Technologie der Messaging-Systeme entschieden worden, die es verschiedenen Teilen eines verteilten Systems ermöglicht, unabhängig voneinander zu kommunizieren. Dadurch kann die entwickelte Applikation eine starke Entkopplung, Skalierbarkeit und eine schnelle Echtzeitverarbeitung gewährleisten.

Im nächsten Abschnitt werden die verteilten Systeme der Service-Oriented Architecture mit Fokus auf der internen Kommunikation erklärt. Die darauf folgenden Kapitel werden die Eigenschaften und Struktur von Enterprise Messaging Systemen vertieft erläutern. Des Weiteren werden zwei populäre Implementierungen dieser Technologie, nämlich RabbitMQ und Apache Kafka, vorgestellt.

\input{3_message_propagation/1_service_orientated_arch}
\input{3_message_propagation/2_enterprise_messaging_systems}
\input{3_message_propagation/3_vergleich_enterprise_messaging_systems}
