\section{Danksagung}

Unser besonderer Dank gilt Ing. Jürgen Katzenschlager MSc, BEd, unserem Betreuer, der uns während des gesamten Entwicklungsprozesses unserer Arbeit mit seiner Fachkompetenz unterstützt und uns wertvolle Ratschläge gegeben hat. Die insgesamt fünf regelmäßig über das Projekt verteilten Meetings sind immer reibungslos und aufklärend verlaufen. Darüber hinaus haben wir von genannter, inspirierender Persönlichkeit in den Unterrichtsstunden \wordindoublequotes{Einführung in das Wissenschaftliche Arbeiten} wöchentliche Motivationstipps und generelle Lösungsvorschläge erhalten. Danke für alles!

Wir möchten uns auch bei Johannes Kurz bedanken, der als unser Ansprechpartner die Kooperation mit der Siemens AG Österreich ermöglichte. Seine großzügige Unterstützung hat sich nicht nur darin gezeigt, dass er sich persönlich Zeit für uns genommen hat, sondern auch darin, dass er uns sogar einen exklusiven Durchgang durch das Siemens Hauptgebäude in Wien Floridsdorf ermöglicht hat. Sein Engagement und seine Hilfsbereitschaft haben unsere Arbeit enorm bereichert und waren von unschätzbarem Wert für unser Projekt.

Des Weiteren möchten wir an dieser Stelle unseren tief empfundenen Dank an unsere Familien und Freunde aussprechen, die uns in vielfältiger Weise bei unserem Vorhaben unterstützt haben. Ihre bedingungslose Unterstützung hat sich über verschiedene Bereiche erstreckt, von einem offenen Ohr für unsere Anliegen bis hin zur emotionalen Unterstützung und aufmerksamen Zuhören während wir über die Herausforderungen und Bedenken im Zusammenhang mit unserem Projekt gesprochen haben.

Ein besonderes Dankeschön gilt auch Christian Schneider -- Felix' Papa --, der uns vor allem beim Ausdrucken und Binden des schriftlichen Teils mit seiner Expertise und seinem Willen unterstützend unter die Arme gegriffen hat.